\input mestrucs.tex
\usepackage{fp,ifthen,spreadtab}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{fourier} % math & rm
%\usepackage{amsthm,amsfonts,amsmath,amssymb,textcomp}
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.


\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Seconde} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Reconnaître et représenter une fonction affine} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,5cm}






\exods \\

 \begin{minipage}{17cm}
\postitpp{17cm}{Méthode}{
Une fonction $f$ est affine si elle peut être définie sur $\R$ et s'il existe deux réels $m$ et $p$ tels que : $f(x)=mx+p$. \\
Ainsi, pour justifier qu'une fonction est affine, il faut identifier les réels $m$ et $p$. Pour cela vous serez peut-être amenés à transformer l'écriture qui est donnée.
}
\end{minipage}~\\

\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item $f_1(x)=x+9=\underbrace{1}_{m}x+\underbrace{9}_{p}$.\\

   Fonction affine avec $m=1$ et $p=9$\\

  \item $f_2(x)=7-9x=\underbrace{-9}_{m}x+\underbrace{7}_{p}$\\
  Fonction affine avec $m=-9$ et $p=7$\\

 \item $f_3(x)=x-3(x+6)$\\

  $f_3(x)=x-3(x+6)=x-3x-18=\underbrace{-2}_{m}x+\underbrace{(-18)}_{p}$\\
  Fonction affine avec $m=2$ et $p=-18$\\

   \item $f_4(x)=2x^2+8$\\
  Ce n'est pas une fonction affine.\\

  \item $f_5(x)=x=\underbrace{1}_{m}x+\underbrace{0}_{p}$\\

   Fonction affine avec $m=1$ et $p=0$.\\

  \item $f_6(x)=\dfrac{3x+4}{2}$\\

   $f_6(x)=\underbrace{\dfrac{3}{2}}_{m}x+\underbrace{2}_{p}$.\\
   Fonction affine avec $m=\dfrac{3}{2}$ et $p=2$.\\

    \item $f_7(x)=\dfrac{1}{x}-5$\\

   Ce n'est pas une fonction affine.\\

    \item $f_8(x)=(x+2)(1-4x)$\\

   $f_8(x)=x-4x^2+2-8x=-4x^2-7x+2$.\\
  Ce n'est pas une fonction affine.
  \end{enumerate}

\newpage

\exods\\
\begin{minipage}{17cm}
\postitpp{17cm}{Méthode}{
Vous avez deux options pour représenter une droite :\\
$\bullet$ Vous pouvez utiliser un tableau de valeurs (deux valeurs suffisent).\\
$\bullet$ Vous pouvez utiliser le coefficient directeur et l'ordonnée à l'origine : l'ordonnée à l'origine  est donnée par le nombre $p$. Le coefficient directeur (la pente de la droite) est donnée par le nombre $$m=\dfrac{\text{"Déplacement vertical"}}{\text{"Déplacement horizontal"}}$$ On prend un déplacement d'une unité horizontale lorsque le coeffcient directeur $m$ est un nombre entier. \\
Le deuxième méthode est beaucoup plus rapide.
}
\end{minipage}~\\[1em]
\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
$\bullet$ Pour {\red $d_1$ : $m=3$ et $p=1$.}\\

$\bullet$ Pour {\blue $d_2$ : $m=-1$ et $p=5$.}\\

$\bullet$ Pour {\color{orange} $d_3$ : $m=0$ et $p=-5$ (la droite est horizontale).}\\

\begin{minipage}{8cm}
$\bullet$ Pour {\prune $d_5$ : $m=-\dfrac{1}{3}$ et $p=-1$.}\\
\end{minipage}
\begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{Méthode}{
Pour $d_5$, la pente est $\dfrac{-1}{3}$. A partir de l'ordonnée à l'origine, on se décale de 3 unités (déplacement horizontal : 3) et on descend d'une unité (déplacement vertical : $-1$).
}
\end{minipage}~\\
\begin{center}
\psset{unit=1.2cm}
\begin{pspicture}(-6.2,-6.2)(6.2,6.2)
\def\xmin{-6} \def\xmax{6} \def\ymin{-6} \def\ymax{6}
\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
\newrgbcolor{vertf}{0 .35 .05}
\def\pshlabel#1{\footnotesize #1}
\def\psvlabel#1{\footnotesize #1}
\psgrid[gridwidth=0.3pt,gridcolor=darkgray,subgriddiv=0,gridlabels=0](0,0)(-6,-6)(6,6)
\psset{unit=1.2cm}
\psaxes[labelsep=0.9mm,linewidth=1pt,ticksize=-2pt 2pt]{->}(0,0)(\xmin,\ymin)(\xmax,\ymax)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\psplot[showpoints=false,linecolor=red,linewidth=1.25pt]{-2.3}{1.7}{x  3  mul 1 add}
\uput[u](2,5){\red{{\Large  $d_1$}}}
\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.8pt,linecolor=red]{->}(1,1)(1,4)
\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.8pt,linecolor=red]{->}(0,1)(1,1)
\uput[d](0.5,1){\red{{\large  $1$}}}
\uput[r](1,3){\red{{\large  $3$}}}
\psplot[showpoints=false,linecolor=blue,linewidth=1.25pt]{-1}{6}{5 x  sub}
\uput[u](-1,5){\blue{{\Large  $d_2$}}}
\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.8pt,linecolor=blue]{->}(1,5)(1,4)
\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.8pt,linecolor=blue]{->}(0,5)(1,5)
\uput[u](0.5,5){\blue{{\large  $1$}}}
\uput[r](1,4.5){\blue{{\large  $-1$}}}
\psplot[showpoints=false,linecolor=orange,linewidth=1.25pt]{-6}{6}{-5}
\uput[u](5,-5){{\Large  $\color{orange} d_3$}}

\psplot[showpoints=false,linecolor=vertf,linewidth=1.25pt]{-1}{5}{2 x mul 4 sub}
\uput[u](5,5){\vertf{{\Large  $d_4$}}}
\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.8pt,linecolor=vertf]{->}(1,-4)(1,-2)
\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.8pt,linecolor=vertf]{->}(0,-4)(1,-4)
\uput[d](0.5,-4){\vertf{{\large  $1$}}}
\uput[r](1,-3){\vertf{{\large  $2$}}}

\psplot[showpoints=false,linecolor=prune,linewidth=1.25pt]{-6}{6}{x -0.3333 mul 1 sub}
\uput[u](-5,0.7){\prune{{\Large  $d_5$}}}
\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.8pt,linecolor=prune]{->}(3,-1)(3,-2)
\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.8pt,linecolor=prune]{->}(0,-1)(3,-1)
\uput[u](1.5,-1){\prune{{\large  $3$}}}
\uput[r](3,-1.5){\prune{{\large  $-1$}}}
\end{pspicture}
\end{center}


\newpage
\exods\\
\begin{minipage}{17cm}
\postitpp{17cm}{Méthode}{
C'est l'opération inverse de l'exercice précédent.\\
$\bullet$ On lit l'ordonnée à l'origine à l'intersection de la droite et de l'axe des ordonnées.\\
$\bullet$ Pour le coefficient directeur : on se place sur un point de la droite bien choisi (par exemple, l'ordonnée à l'origine) et on se décale vers la droite d'autant d'unités qu'il faut pour retrouver un "beau" point de la droite par un déplacement vertical. Le coefficient directeur est alors donné par : $$m=\dfrac{\text{"Déplacement vertical"}}{\text{"Déplacement horizontal"}}$$
On compte négativement quand on descend verticalement (une droite qui monte a une pente positive et une droite qui descend a une pente négative).
}
\end{minipage}~\\[1em]

\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
$\bullet$  {\blue  $d_1$ : on a $m=1$ et $p=1$. Donc elle représente la fonction affine $f_1$ définie par $f_1(x)=x+3$.}\\

$\bullet$  {\red  $d_2$ : on a $m=3$ et $p=-5$. Donc elle représente la fonction affine $f_2$ définie par $f_2(x)=3x-5$.}\\

$\bullet$  {\prune  $d_3$ : on a $m=0$ et $p=1$. Donc elle représente la fonction affine $f_3$ définie par $f_3(x)=1$.}\\


$\bullet$  {\green  $d_4$ : on a $m=\dfrac{2}{3}$ et $p=-4$. Donc elle représente la fonction affine $f_4$ définie par $f_4(x)=\dfrac{2}{3}x-4$.}\\

$\bullet$    $d_5$ : on a $m=-2$ et $p=0$. Donc elle représente la fonction affine $f_5$ définie par $f_5(x)=-2x$.\\


\begin{center}
\psset{unit=1cm}
\begin{pspicture}(-7,-7)(7,7)
\def\xmin{-7} \def\xmax{7} \def\ymin{-7} \def\ymax{7}
\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
\def\pshlabel#1{\footnotesize #1}
\def\psvlabel#1{\footnotesize #1}
\psgrid[gridwidth=0.3pt,gridcolor=darkgray,subgriddiv=0,gridlabels=0](0,0)(-7,-7)(7,7)
\psset{unit=1cm}
\psaxes[labelsep=0.9mm,linewidth=1pt,ticksize=-2pt 2pt]{->}(0,0)(\xmin,\ymin)(\xmax,\ymax)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\psplot[showpoints=false,linecolor=red,linewidth=1.25pt]{-0.75}{4}{3 x mul 5 sub}
\uput[u](4.5,6){\red{{\Large  $d_2$}}}
\psplot[showpoints=false,linecolor=bleu,linewidth=1.25pt]{-7}{4}{x 3 add}
\uput[u](3,6.2){\blue{{\Large  $d_1$}}}
\psplot[showpoints=false,linecolor=black,linewidth=1.25pt]{-3.5}{3.5}{-2 x mul}
\uput[u](-4,6.2){{\Large  $d_5$}}
\psplot[showpoints=false,linecolor=prune,linewidth=1.25pt]{-7}{7}{1}
\uput[u](6.5,1.1){\prune{{\Large  $d_3$}}}
\psplot[showpoints=false,linecolor=green,linewidth=1.25pt]{-4.5}{7}{0.6667 x mul 4 sub}
\uput[u](6.5,-1){\green{{\Large  $d_4$}}}
\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.8pt,linecolor=bleu]{->}(0,3)(1,3)
\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.8pt,linecolor=bleu]{->}(1,3)(1,4)
\uput[d](0.5,3){\bleu{{\large  $1$}}}
\uput[r](1,3.5){\bleu{{\large  $1$}}}

\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.8pt,linecolor=red]{->}(0,-5)(1,-5)
\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.8pt,linecolor=red]{->}(1,-5)(1,-2)
\uput[d](0.5,-5){\red{{\large  $1$}}}
\uput[r](1,-3.5){\red{{\large  $3$}}}

\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.8pt,linecolor=green]{->}(0,-4)(3,-4)
\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.8pt,linecolor=green]{->}(3,-4)(3,-2)
\uput[d](1.5,-4){\green{{\large  $3$}}}
\uput[r](3,-3){\green{{\large  $2$}}}

\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.8pt]{->}(0,0)(1,0)
\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.8pt]{->}(1,0)(1,-2)
\uput[u](0.5,0){{{\large  $1$}}}
\uput[r](0.8,-0.5){\small  $-2$}
\end{pspicture}
\end{center}
\end{document} 